% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=1ca05&id=2F31-2&n=2&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Variations et inégalités

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item Compléter par l'information la plus précise possible (on pourra utiliser un tableau de variations) : \\Si $x\geqslant6$ alors, $\dfrac{1}{x}$ ......
	\item Compléter par l'information la plus précise possible (on pourra utiliser un tableau de variations) : \\Si $-5  <  x \leqslant-2$ alors, \,\,\, .......  $\dfrac{1}{x}$  .......
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$x\geqslant 6$ signifie $x\in [6;+\infty[$. \\
              Puisque la fonction inverse est strictement décroissante sur $]0;+\infty[$, on obtient son tableau de variations
                  sur l'intervalle $]0;+\infty[$ : \\\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1, $f(x)$ / 2}{ $6$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  +/$\frac{1}{6}$, -/}
	\end{tikzpicture}
\\On constate que le maximum de $\dfrac{1}{x}$ sur $]0;+\infty[$ est $\dfrac{1}{6}$. \\
            On en déduit que si  $x\geqslant6$ alors,  $\dfrac{1}{x}\leqslant \dfrac{1}{6}$.
            \\ Remarque :  la fonction inverse étant strictement décroissante sur $]0;+\infty[$, elle change l'ordre.\\
            Ainsi, les antécédents et les images sont rangés dans l'ordre inverse. \\
            Si $x\geqslant6$ alors,  $\dfrac{1}{x}\leqslant\dfrac{1}{6}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-5  <  x \leqslant-2$ signifie $x\in  ] -5;-2]$. \\
                      Puisque la fonction inverse est strictement décroissante sur $]-\infty;0[$ et strictement décroissante sur $[0;+\infty[$, on obtient son tableau de variations
                          sur l'intervalle $[-5;-2]$ : \\\begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1, $f(x)$ / 2}{ $-5$, $-2$}
	\tkzTabVar{  +/$-\frac{1}{5}$, -/$-\frac{1}{2}$}
	\end{tikzpicture}
\\On constate que le minimum de $\dfrac{1}{x}$ sur $[-5;-2]$  est $-\dfrac{1}{2}$ et son maximum est $-\dfrac{1}{5}$. \\
                  On en déduit que si  $-5  <  x \leqslant-2$ alors, \,\,$-\dfrac{1}{2} \leqslant \dfrac{1}{x}  < -\dfrac{1}{5}$.
                  \\ Remarque :  la fonction inverse étant strictement décroissante sur $]-\infty;0[$, elle change l'ordre.\\
                  Ainsi, les antécédents et les images sont rangés dans l'ordre inverse. \\
            Si $-5  <  x \leqslant-2$ alors, \,\,$-\dfrac{1}{5}  >  \dfrac{1}{x} \geqslant-\dfrac{1}{2}$. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Il s'agit de déterminer une inégalité vérifiée par $\dfrac{1}{x}$. Le tableau de variations de la fonction inverse devrait vous aider.
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item On a $\dfrac{1}{x}\leqslant\dfrac{1}{6}$.
\item On a $-\dfrac{1}{5}  >  \dfrac{1}{x} \geqslant-\dfrac{1}{2}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}